%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : races.tex
% 	Modif : ven. 11 oct. 2013 15:24
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Les races}


\citation{\propre{Abraham}{Lincoln}}{You say A. is white, and B. is black. It is color, then; the lighter, having the right to enslave the darker? Take care. By this rule, you are to be slave to the first man you meet, with a fairer skin than your own. You do not mean color exactly?--You mean the whites are intellectually the superiors of the blacks, and, therefore have the right to enslave them? Take care again. By this rule, you are to be slave to the first man you meet, with an intellect superior to your own.}{Vous dites que A. est blanc et B est noir. C'est la couleur, alors le plus clair ayant le droit d'asservir le plus foncé ? Faites attention. Par cette règle, vous devez être l'esclave du premier homme que vous rencontrez, avec une peau plus claire que la vôtre. Vous ne voulez pas vraiment dire couleur ? Vous voulez dire que les blancs sont intellectuellement supérieurs aux noirs, et ainsi ont le droit de les asservir ? Faites encore attention. Par cette règle, vous devez être l'esclave du premier homme que vous rencontrez, avec une intelligence supérieure à la vôtre.}

\section{L'existence des races}

Il y a une notion qu'il faut voir parce qu'elle est bien ancrée chez beaucoup de monde.
C'est la notion de race.
C'est un concept que tout le monde comprend.
Cela a provoqué des choses horribles dans l'histoire de l'humanité.
Pourtant, les races n'existent pas chez l'homme.

Il n'est pas possible de trouver un critère (ou un ensemble de critères) qui permette de définir une race pour l'homme.
Prenons la couleur de la peau pour simplifier.
Je peux vous trouver quelqu'un qui sera noir très foncé, tout le monde sera d'accord avec ça.
Puis ensuite, je vous trouve une autre personne dont la peau sera un tout petit peu plus claire.
Puis, encore une autre dont la peau sera encore un tout petit peu plus claire que la personne précédente.
Et ainsi de suite, je vais vous trouver des personnes dont la peau sera de plus en plus claire jusqu'à avoir une personne blanche à la peau d'une pâleur extrême que tout le monde pourra qualifier de blanche.
Si ces personnes sont alignées en fonction de la couleur de leur peau, il n'y a aucun moment où vous pourrez dire qu'à partir d'une personne la couleur de sa peau passe du noir au blanc.
Vous pourrez dire que d'un côté il y a les Noirs, d'un autre les Blancs, mais vous serez incapables de délimiter le groupe des Blancs et le groupe des Noirs.

C'est un exemple limité à un seul critère, mais vous pouvez prendre tous les critères que vous voulez, vous ne pourrez jamais délimiter un groupe sur des critères morphologiques.
Comme vous ne pouvez pas définir de race, elles n'existent pas.
La raison, c'est qu'il y a eu trop d'échange entre les peuples pour que des races puissent se former.
Pour créer une race, il faudrait isoler un groupe de personnes qui se reproduiraient entre eux pendant autant de génération qu'il y a d'éléments dans le groupe.
Par exemple, il faudrait que 30 personnes soient isolées pendant 30 générations pour créer une nouvelle race.
Il a pu y avoir des races sur des îles isolées, mais actuellement, il n'y a pas de race, je n'aborderai plus ce sujet, ce serait une perte de temps.

Vous considérez toujours que les races existent et qu'il ne faut pas s'arrêter aux apparences ?
Soit, par quoi voulez-vous commencer ?
Par la structure interne de l'organisme ?
OK, allons-y.
Si une baleine ressemble extérieurement à un poisson, elle est considérée comme un mammifère parce que intérieurement, ses organes sont plus proches de ceux des mammifères que de ceux des poissons.
Malheureusement pour vos préjugés, les seules distinctions physiques sont au niveau de l'apparence.
Si vous commencez à étudier le foie, le sang ou le cœur par exemple, vous n'avez plus aucune façon de distinguer les races.
Vous pouvez voir que le sang d'une personne dont la couleur de la peau est différente de la votre compatible avec votre sang et en même temps découvrir que le sang d'un proche parent n'est pas compatible avec le votre.
Par exemple.

Si vous voulez vraiment croire que les Noirs ont le rythme dans la peau, vous pouvez analyser l'ADN humain.
Le génome humain serait similaire à \Unite{99,9}{\percent}, aucune autre espèce mammifère n'a une aussi grosse similitude.
Il y a plus d'écart génétique entre deux d'Afrique du Sud qu'entre un Français et un Chinois.
Il y a même plus d'écart génétique entre certaines races de chiens qu'entre un homme et un chimpanzé.
Alors que tous les chiens sont inter-féconds (si un pit bull féconde une chihuahua, la naissance n'ira pas à terme, la chihuahua mourant avant, mais ça ne change rien au fait).
Aucun critère biologique ne peut expliquer la moindre différence de capacité entre les races.
Toutes les études montrant l'inverse étaient biaisées.

Par exemple, imaginons un test pour calculer le niveau de maîtrise des mathématiques.
Allons à Neuilly, choisissons 500 personnes dont la couleur de la peau est blanche.
Maintenant, allons à Saint Denis et choisissons 500 personnes dont la couleur de la peau est noire.
Faisons passer le test à ces 1000 personnes dans les mêmes conditions.
D'après vous, quel serait le résultat ?
Les Blancs maîtrisent mieux les maths que les Noirs ?
Il y a de fortes chances.
Est-ce que vous croyez sincèrement que l'explication viendrait de la couleur de la peau ?
Si c'est le cas, vous n'avez pas vu le biais dans la sélection des personnes.
L'explication viendrait de la différence d'éducation entre les habitants de Neuilly et ceux de Saint-Denis.

Si vous voulez vraiment parler de race de manière scientifique, vous avez deux possibilités qui reviennent au même.
Soit vous considérez qu'il existe une seule race qui regroupe tous les hommes.
Soit vous considérez qu'il existe autant de races que d'hommes.

\section{La perception des races}

Bon, nous sommes donc d'accord, les races n'existent pas.
Mais pourtant, je vois bien qu'il y a des différences entre un Sénégalais et un Corse.
Quand je dis que les races n'existent pas , ça ne veut pas dire qu'il n'y a pas de différences entre les hommes.
Dans mon village natal, il y avait des gens qui étaient grands et d'autres qui étaient petits.
Personnes n'a jamais imaginé que les grands et les petits faisaient partie de deux races différentes.
Il est même possible d'avoir plus de corrélations.
Il est fréquent de voir qu'un roux a la peau plus blanche, plus sensible au soleil qu'un brun.
Les roux ont aussi plus souvent des tâches de rousseur.
Alors, les roux foment une race à part ?
Il faut les brûler ?
Bien sûr que non.

Mais en \propre[n]{x}{France}, au moyen-âge, la réponse à la question sur l'immolation des roux était tout autre.
En \propre[y]{x}{Égypte} antique aussi les roux avaient des problèmes.
Pourquoi est-ce que ça a évolué ?
C'était bien, à l'époque il aurait suffit de dire 3 millions de chômeurs, 3 millions de roux, il est facile de faire disparaître le chômage.
Il y a bien des imbéciles pour croire que ça marche avec les émigrés, pourquoi ça ne pourrait pas marcher avec les roux ?

\section{D'une manière plus générale}

Sur la terre, il y a un nombre impressionnant d'êtres vivants.
Parmi ceux-ci, quelques uns sont plus évolués, ils sont capables de se déplacer.
Vous allez me dire que le nombre d'êtres vivants capables de se déplacer est important.
C'est vrai, mais pas par rapport au nombre d'êtres vivants incapables de se déplacer.
Il est encore possible de rajouter des critères, comme l'œil, la main ou le langage articulé pour avoir des êtres de plus en plus évolués.
Au bout d'un moment, il faut se rendre à l'évidence, l'homme est la plus parfaite des créatures qui existent.
Et parmi toutes ces créatures, au summum de la perfection, il y a moi.

Comment ça, vous n'êtes pas d'accord ?
Vous trouvez cette façon de voir prétentieuse ?
Pour quelle raison ?
Parce que s'il y a des choses que je fais mieux que vous, il y en a d'autres que vous faites mieux que moi ?
D'abord, c'est loin d'être sûr, mais en imaginant que vous puissiez avoir une qualité que je n'ai pas, la question reste posée : et alors ?
Cette façon de voir vous gêne quand je m'estime supérieur à vous mais pas quand j'estime l'homme supérieur aux autres animaux ?

Pourtant, si l'homme est considéré comme supérieur aux autres êtres vivants, c'est bien sur des critères.
Ces critères ont été choisis par l'homme qui a regardé ce qu'il avait de mieux que les autres animaux pour en déduire qu'il était supérieur.
Si les critères avaient été la vitesse de déplacement, la longévité ou la possibilité de voler par exemple, l'homme aurait été loin du podium.
Mais pas moi, faut pas exagérer.
Pour quelle raison la langue articulée est elle un critère plus objectif que la capacité de voler ?

Qu'est ce qui fait que l'homme est différent des autres animaux ?
Des critères comme le langage ou la capacité à utiliser des objets existent aussi chez d'autres animaux, même si l'homme est beaucoup plus efficace.
Mais là, nous retombons sur le choix des critères.
En fait, la question qui permet de répondre aux précédentes est : «~Quelle raison fait que l'homme a besoin de se sentir différent des autres animaux ?~».

C'est une question qui peut sembler compliquée, mais c'est l'une des rares questions pour laquelle je suis assez confiant dans la réponse : nous avons besoin de justifier notre domination de la nature.
Je vais juste prendre un exemple qui va éclairer ce point.

Supposons qu'une personne de ma famille ait une maladie mortelle.
Un traitement est en cours d'étude, il faut le tester.
Tant qu'il n'est pas fiable, ce traitement peut tuer comme il peut guérir.
J'ai la possibilité de tester ce traitement sur des rats, sur des chimpanzés ou sur des personnes de votre famille que je ne connais pas.
Sur ces possibilités, il y a un choix qui va vous sembler plus choquant que les autres.
Pourquoi ?
Parce que vous considérez que les membres de votre famille ont autant le droit de vivre que ceux de ma famille.

De la même façon, si je vous disais qu'il y aurait bien un moyen de sauver un enfant, mais que ce n'est pas possible car ça impliquerait la mort d'un rat, vous seriez probablement choqué.
C'est parce que vous considérez que la vie d'un être humain a plus d'importance que celle d'un rat ou d'un chimpanzé.
C'est pour cette raison que l'homme a besoin de se sentir différent du singe et des autres animaux d'une manière plus générale.

C'est la réponse à cette question qui motive certains végétariens.
Ou plutôt, c'est l'absence de réponse à une partie de cette question qui motive certains végétariens.
Ces végétariens considèrent que la mort d'un animal pour se nourrir est scandaleuse.
Par contre, je n'ai jamais entendu de végétariens qui trouvent que de tuer un animal pour se déplacer est scandaleuse.
Je n'ai jamais entendu le moindre végétarien annoncer qu'il ne se déplaçait qu'à pied pour préserver la nature.
Les végétariens ne sont pas choqués par l'hécatombe qu'ils produisent parmi les mouches, abeilles et autres papillons au volant de leur voiture.
Pourtant, il suffit de regarder leur pare-chocs constater l'étendue des dégâts.
Je ne connais pas de végétarien, je ne peux pas leur demander si les abeilles ont moins le droit de vivre que les vaches parce qu'elles sont plus petite.

Mais ils ne voient rien de choquant à tuer une plante pour se nourrir.
La raison est que s'ils voient une différence entre les plantes et les animaux, ils ne voient pas de différence entre l'homme et les autres animaux.
Je ne parle que de certains végétariens, car il y a plusieurs raisons d'être végétarien.
L'une d'entre elles est tout simplement de ne pas aimer la viande, ce qui n'a aucun rapport avec la relation entre les hommes et les animaux.

C'est aussi la réponse à cette question qui a justifié l'esclavage par exemple.
Dans l'histoire de l'humanité, l'homme ne se sentait pas comparable aux animaux.
Ce n'est que depuis \propre[y]{Charles}{Darwin} (il y a moins de deux siècles, ce qui n'est rien sur l'échelle de l'humanité) que l'homme est rangé au rang d'animal.
Par contre, les hommes d'un groupe se sentaient différents de ceux des autres groupes.
Il y avait le village, le clan, la famille, le peuple ou la classe sociale qui étaient autant de barrières psychologiques.
La loi du plus fort permettait au groupe dominant de faire ce qu'il voulait des autres dans certaines mesures.

Comme l'homme est différent du cheval, il est naturel d'enfermer un cheval et de le laisser nous promener lorsque nous le voulons (pas moi, je ne joue pas avec la nourriture, mais je parle d'une manière générale).
Faire la même chose avec un autre être humain semblerait choquant en \propre[n]{x}{France} aujourd'hui (je ne parle pas des jeux idiots qui passent à la télé, mais bien d'esclavagisme).
Ces rapports entre les hommes ont donc changés.
Il semblait naturel en \propre[n]{x}{France} d'utiliser des Noirs pour réaliser les désirs des Blancs.
Quelques siècles avant, il semblait naturel d'utiliser les serfs pour réaliser les désirs des nobles.

\section{Pour en revenir aux races}

Les hommes, en se séparant, ont évolués de façon différente. 
Ils n'ont pas été séparés pendant assez longtemps pour former des races différentes.
Par contre, ils ont été séparés assez longtemps pour avoir des apparences différentes.
Mais ces variations sont superficielles.
Par exemple, aucun biologiste n'est capable de donner la couleur de la peau d'une personne à la vue d'un os.
Alors que la distinction entre les os des hommes de \Index{Neanderthal}s et ceux des hommes de \Index{cro-magnon} ne pose aucun problème.

Lorsque ces hommes d'apparence différentes se sont revus, ils ont vu ces différences.
Ils ont vu des différence de culture aussi.
La notion de race est donc la première qui vient à l'esprit.
C'est la science qui a montré que les races n'existent pas pour les êtres humains.

Même si les scientifiques européens ont commencé par vouloir montrer que les races existaient.
Il y avait beaucoup d'intérêts (surtout financier au début avec l'esclavagisme, puis idéologiques avec la montée du nazisme) pour montrer l'existence des races.
Ou plutôt, le but n'était pas de montrer l'existence des races, mais la suprématie de certaines.
Par exemple, les scientifiques allemands ont démontrés que \propre[y]{Jesse}{Owens} ne pourrait pas gagner de médaille d'or aux jeux olympiques.
Encore, à la limite, il pouvait gagner le \Unite{4 x 100}{m} car comme dans l'équipe il y avait deux blancs pour l'aider.
Deux blancs et un noir semble bizarre pour du \Unite{4 x 100}{m} ?
C'est normal, il y avait deux noirs dans l'équipe pour leur donner un plus gros handicap, c'est dire à quel point les blancs étaient bon pour gagner en surmontant ce handicap.
Mais alors, le \Unite{100}{m}, \Unite{200}{m} et le saut en longueur, c'était vraiment impossible.
D'ailleurs, il n'y a pas réussit.
Enfin, si il a réussit, mais il a dû tricher, sinon, ça voudrait dire que les scientifiques se sont trompés.

\section{Bilan}

Bref, l'avantage de la science, c'est que c'est sa méthodologie qui la définie.
La science n'est pas définie par ses résultats, mais par la justification de ces résultats.
Les faux arguments sont réfutables, et là, avec \propre[y]{Jesse}{Owens}, ils ont été réfutés.
Les scientifiques actuels ont abandonnés la notion de race.

La science actuelle a montré qu'il y a effectivement des différences entre les hommes.
Certains sont grands, d'autres petits.
Ceux qui ont une peau noire sont moins sensibles aux coups de soleils que ceux qui ont des cheveux roux.
Mais, la science a surtout montré que les principales différences entre les hommes viennent des cultures différentes.
Les différences entre les cultures viennent des différences entre les environnements et pas des différences entre les capacités intellectuelles ou physiques de certains types d'hommes.

Si l'agriculture est apparue à un endroit et pas à un autre, c'est lié au climat et à la présence d'animaux et de plantes domesicables.
Ce n'est pas parce que seules certaines races d'hommes auraient été capables de les domestiquer.
C'est la raison pour laquelle l'agriculture s'est répandue, ceux qui sont encore chasseurs cueilleurs le sont restés par choix.
Les hommes de tous pays sont capables de maîtriser les objets à la pointe de la technologie.
L'importance venait de l'apprentissage, pas d'une quelconque prédisposition due à une races.
Cette vision commence à s'implanter et à remplacer les préjugés.
Il y a bien quelques être sous cultivés et dotés d'une intelligence inférieure pour refuser ce constat.
C'est surtout en réaction aux atrocités commises pendant la seconde guerre mondiale que la vision des races, en plus d'être fausse, devenue potentiellement dangereuse.
Cela a aidé à inciter les scientifiques à s'impliquer dans la diffusion de la prise en compte de l'inexistence des races.



